<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>收藏 on NebulaNovaLife</title>
    <link>https://celiachu.github.io/tags/%E6%94%B6%E8%97%8F/</link>
    <description>Recent content in 收藏 on NebulaNovaLife</description>
    <image>
      <title>NebulaNovaLife</title>
      <url>https://celiachu.github.io/static/images/avatar.png</url>
      <link>https://celiachu.github.io/static/images/avatar.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.147.6</generator>
    <language>zh</language>
    <copyright>版权所有。保留一切权利。</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 22:25:38 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://celiachu.github.io/tags/%E6%94%B6%E8%97%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>NebulaNovaLifeWeekly #02｜工具困境</title>
      <link>https://celiachu.github.io/weekly/celiachu_weekly_2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 22:25:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://celiachu.github.io/weekly/celiachu_weekly_2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一周写了仓鼠收集癖，这一期继续写下我遇到的工具困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在众多领域，涌现出许多成熟的工具，其中折腾的最厉害的莫过于笔记软件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从记账到博客，再到日常生活中鼠标、键盘、电脑等外设的挑选，我总是在不断折腾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾阅读了两篇引人深思的文章&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://plug-world.com/posts/use-boring-technology/&#34;&gt;Use Boring Technology&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://mcfunley.com/choose-boring-technology&#34;&gt;Dan McKinley :: Choose Boring Technology (mcfunley.com)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;第一个文章：讨论了复杂事物带来的额外认知负担。作者以播放 4K 电影时遇到的运动平滑问题为例，说明了为解决这一问题而浪费的时间。最终，为了与家人愉快地观看电影，他选择了下载 1080p 版本，从而避免了不必要的麻烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个文章：这篇文章更侧重于技术选择。作者指出，语言和架构往往不是最关键的，经验更为重要。例如，使用 PHP 和 MySQL 可能听起来很无聊，但这种组合已经被广泛测试和验证，你遇到的问题可能已有解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这虽然只是作者个人观点，但它们引发了我对&amp;quot;折腾&amp;quot;的深思。我一直热衷于尝试新事物，认为这是乐趣的一部分。自大学以来，我就开始探索各种工具，但回顾过去，我发现这些折腾并没有产生真正有价值的成果。我突然意识到，工具的本质就是辅助，它们的目的是帮助我们更好地完成任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新技术的复杂性确实带来了优势，但同时也增加了我们的认知负担。我们不应该墨守成规，但更重要的是理解工具的本质。优秀的写作工具虽好，但最终重要的还是文章的内容。不过，我还是想强调，不断尝试新工具本身并非完全没有价值。从 Word 记事到印象笔记、Typora、Obsidian、Notion，以及 LogSeq 和 VSCode，这些工具的尝试帮助我逐渐明确了自己的需求，找到了最适合我的笔记软件。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回归记笔记的初衷和本质，其实就是为了辅助思考，为了增长知识和智慧，为了让自己的成长更高效一点。
生产力不是生产的银弹。固然其可以在一定程度上提高效率，但质变的产生从来都不是因为生产力。牛爵爷用纸和笔推导出太阳的运行轨迹，两弹元勋们靠算盘造出原子弹，NASA 科学家让 4KB 内存的计算机驱动航天飞机。真正的生产力一直都是人。
——少数派作者 Iapssherd&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;注意！适合自己的很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我用我现在用的笔记软件举例：我经常换电脑，所以我期望我不同的设备同步，并且格式统一，找的时候好找，具体就用这样的逻辑我找到了适合我的笔记软件。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;同步功能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;支持 Markdown&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;笔记分类&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;不要苛求 ALLINONE，比如我曾经准备在 Notion 上记账， 后面我发现手机上对数据库关联操作太繁琐了，不得不放弃。有时候我们其实需要专注软件的主要功能会轻松很多。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;让专业的人做专业的事&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;大道至简朋友们，就像我自己搭的这个 Blog 网站（参考&lt;a href=&#34;https://guangzhengli.com/blog/zh/how-to-create-your-blog-for-free-by-hugo-ladder-in-30min/&#34;&gt;如何 30 分钟搭建一套完整独立博客 (guangzhengli.com)&lt;/a&gt;），纯粹的静态网页，没有服务器没有 VPS 没有域名，但是 It is work！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-探索角落&#34;&gt;🌟 探索角落&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上周的 Hacker 里面有一个关于最棒的网页游戏的讨论&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;❓&lt;a href=&#34;https://news.ycombinator.com/item?id=37931804&#34;&gt;Ask HN: What&amp;rsquo;s the most beautiful web game you&amp;rsquo;ve seen? | Hacker News&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>NebulaNovaLifeWeekly #01｜收藏夹谬误</title>
      <link>https://celiachu.github.io/weekly/celiachu_weekly_1/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:25:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://celiachu.github.io/weekly/celiachu_weekly_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;cover&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://s2.loli.net/2023/12/15/T4tdj7pqQlxIwfu.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;why-为什么写周刊&#34;&gt;Why 为什么写周刊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://weekly.ursb.me/posts/weekly-1/&#34;&gt;WJ.1: 开刊，为什么写周刊 (ursb.me)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我阅读了一篇关于编写周刊的文章，这让我反思到自己的博客已经有一段时间没有更新了。尽管我每天都很忙碌，阅读了众多文章，但回想起来，能够清晰记住的内容却寥寥无几。我的笔记和收藏夹里积累了大量的信息，但仍有不少重要内容被遗漏。这种情况激发了我想要更好地整理和管理我的信息流的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这篇文章中，作者提到他是受到一位&lt;a href=&#34;https://4ark.me/post/weekly-idea.html&#34;&gt;读者文章&lt;/a&gt;的启发才开始编写周刊的。虽然那位读者现在已经暂停更新他的周刊，但我注意到还有一些知名的周刊，如&amp;quot;&lt;a href=&#34;https://www.ruanyifeng.com/blog/2023/12/weekly-issue-281.html&#34;&gt;科技爱好者周刊&lt;/a&gt;&amp;quot;，仍在持续更新中，这给了我很大的启发。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;how-如何写周刊&#34;&gt;How 如何写周刊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://4ark.me/post/weekly-12.html&#34;&gt;周刊第 12 期：每周轮子计划、程序员应该如何写博客&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;学习笔记阶段&lt;/strong&gt;：这个阶段的产出主要是一些较为基础的学习笔记，原创度也较低，属于网上一搜一大把那种，对他人的帮助接近于无，还记得当时把一篇文章分享到技术社区上，被某些暴躁的老哥说我误人子弟，更有甚者直接开怼让我干脆把整本书都抄过来，当时有点气馁，但也承认自己的确是很菜，也曾自我怀疑过是否应该继续往中文社区「倒垃圾」，但最后还是坚持下来了。据我了解很多程序员刚开始写博客都是写这类学习笔记，也有很多人仅仅停留在这个阶段，甚至放弃，实在是太可惜了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;资源分享&lt;/strong&gt;类，写技术文章很难写，有深度的技术文更是难上加上，所以曾有一段时间我特别喜欢写「资源分享」类的文章，譬如《分享一些好用的网站》、《分享一些好用的 Chrome 扩展》，这类文章写起来压根不费多少时间和经历，你只需要把平时经常使用的网站、工具分享一一罗列出来，，就能在社区上收获不少的点赞收藏，这也是为什么 GitHub 上简体中文项目的 Markdown 项目如此之多的原因，但是我后来意识到，写这类文章对我个人能力的提升并没有多大帮助，如果你知道一些非常有用的工具，你确实应该将它分享出去给更多人，这是非常有价值的，但我的建议是千万不要满足于只写这类文章。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;较有深度的技术文章&lt;/strong&gt;，随着工作时间的增长，在技术上有了一些的积累，我开始尝试写一些较有深度的技术文章，包括一些经典面试题讲解、源码阅读、某个知识点深入剖析、一些工具类库的踩坑记录等，写这类文章是最痛苦的，因为你会发现在写的过程突然在某个地方你自己也无法讲清楚，说明你并没有理解透彻，于是只能逼迫自己一边查阅文档、一边根据自己的理解用自己的话把它讲透，这过程中的收获自然也是非常大，对其他人的帮助也不小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;与技术无关的&lt;/strong&gt;，人都是有感情的动物，除了技术以来，总需要聊点其他的东西，有可能是生活上的一些感悟，也有可能是你针对某个事情的看法，这类文章，它既有可能会引起读者的共鸣，也有可能会因为与读者的看法不同而遭到反感，且很多时候，自己也不确定这些看法到底是不是正确的，所以会害怕被别人看到自己不成熟的一面，我也曾有过这方面的顾虑，不敢在博客上公开谈论太多与技术无关的事情，但后来发现是我多虑了，因为这类文章，往往最终的读者只有你自己，因为读者看你的文章，他也只会关心对他有帮助的地方，而且即便你当时所记录下来的自己可能是不成熟的，这也是你成长的印记，比如我常常会在迷茫的时候翻看起之前刚踏入职场时写下的《我为什么会成为一名程序员》，告诉自己不要忘了为什么会走上技术这条路，所以不要害怕写技术以外的东西，这些稚嫩的文字很有可能会在多年以后一直激励着你。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我是处于文中所述的第一阶段，一直输出的都是一些可有可无的学习笔记，说是倒垃圾一点都不为过，也确实没能够坚持下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是也有话道：种一棵树最佳的时间是十年前，其次就是现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遂开刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开刊的初衷是简单而真诚的：虽然暂时我还写不出有深度的技术文章，但我可以从整理自己的收藏和阅读信息流开始，注重主题和深思。今天的主题，就来探讨一下收藏夹谬误。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;收藏夹谬误collector&#34;&gt;📂&lt;strong&gt;收藏夹谬误（Collector&amp;rsquo;s Fallacy）&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们每个人在浏览器中阅读文章，或在各大平台使用媒体软件时，都会用到收藏夹。人类天性就像仓鼠一样，看到觉得不错或稍后想看的内容，就会忍不住收藏，这种行为给我们的认知带来了假象：收藏了就 🟰 我看了、我学了、我会了。随着时间的积累，收藏夹里的内容也越堆越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个普遍的问题。想想看，你的微信收藏夹或浮窗里，有多少是收藏了但还未阅读的文章呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/295247750&#34;&gt;心理&lt;/a&gt;是普遍的源自于焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多人在收藏时，并非真的打算阅读。往往是因为文章太长，一时无法完全阅读，所以先行收藏。这种情况下，收藏更像是一种逃避，而非真正的保存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何克服这种&amp;quot;&lt;strong&gt;收藏夹谬误&lt;/strong&gt;&amp;quot;，&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;意识提升&lt;/strong&gt;：首先意识到自己是否有这种倾向，承认仅仅收集而不实际使用信息的行为是不高效的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;设定目标和限制&lt;/strong&gt;：对收集的内容设定明确的目标和限制。比如，在收藏新信息前先决定如何和何时使用它们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;定期清理&lt;/strong&gt;：定期检查并清理收藏夹。如果某些内容长时间未使用，考虑删除它们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;改善组织方法&lt;/strong&gt;：使用有效的组织系统来管理收集的信息，比如分类文件夹、使用标签等，这样可以更容易地找到并使用这些资源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;强化使用习惯&lt;/strong&gt;：培养阅读和实际使用收集信息的习惯。比如，设定每周阅读收藏文章的时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;质量而非数量&lt;/strong&gt;：专注于收集质量高的信息，而不是大量的信息。这可以通过评估信息的相关性和可靠性来实现&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;确保内容真正是对自己有价值的，再收藏起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，应该给收藏的内容做上标记，确保下一次自己看到这内容时，知道自己是为什么而阅读它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;收藏的方法论和工具很多先不展开了，就聊聊如何处理已经堆积如山的 inbox&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-处理思路&#34;&gt;💭 处理思路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;提出问题自然要思索解决方案，面对日益膨胀的 Edge 收藏夹，我意识到单纯依靠文件夹分类已不足以有效管理众多收藏。我的收藏内容五花八门，涉及 B 站课程、小红书菜谱、豆瓣书单、GitHub 工具，以及微博博文等。为了更好地组织这些信息，我开始采用多标签系统，例如给内容打上【文章，课程，Unity】等标签，并将它们链接到特定目标，如【游戏开发】。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此，我选择了 Notion 作为我的主要知识管理工具。Notion 的灵活性和用户友好的界面让它成为理想的选择。它支持多种组织方式，包括数据库、页面链接和标签系统，非常适合处理和整理大量信息。此外，Notion 的跨平台功能也是一个重要优势，它允许我在不同设备上同步和访问数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然还有其他工具如 Obsidian 和 Zotero，但是只用 Notion 举例：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;多维度标签：为您的网页收藏创建不同类型的标签，比如按主题、内容类型（如文章、视频、工具）、阅读状态（如&amp;quot;待阅读&amp;quot;、&amp;ldquo;已阅读&amp;rdquo;）等。这样可以从多个角度快速找到所需的网页。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;优化检索功能：利用 Notion 的强大搜索功能，可以快速地通过关键词、标签甚至内容来查找特定的收藏。这大大提高了查找效率。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;链接与注释：在 Notion 中保存网页链接时，可以附加个人笔记或摘要。这样即使在没有打开链接的情况下，也能快速回顾网页的主要内容。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;建立良好习惯成为知识的管理者而非仅仅是收藏者&#34;&gt;建立良好习惯，成为知识的管理者而非仅仅是收藏者&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;定期整理和回顾知识收藏。，仅收藏信息像一只松鼠一样积攒坚果，并不能真正帮助我吸收和利用这些知识。相反，定期清理信息，剔除不再相关的内容，是提升知识管理效率的关键。而这个过程确实需要一个动力。我发现写作是激励阅读的强大动力。写作不仅是分享和表达知识的方式，更是对所读内容的深入思考和消化过程。这种持续的阅读、整理、写作循环，是提升自身的知识管理和创造能力的核心。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
